\chapter{Solubilité (CPGE)}

\begin{manip}
    Béchers à $c_{\ce{NaCl}}$ croissante, jusqu'au dela de la saturation.
    Mesure de conductance~: courbe, plateau.

    Notion d'équlibre.
\end{manip}

\section{Équilibre de solubilité}

    \subsection{Constante d'équilibre}

    Équation de réaction,
    constante, expression,
    insister sur la nécessité d'existence du solide pour l'\emph{équilibre}.
    Définition du pKs.
    ODG.

    \subsection{Condition d'existence du solide}

    \begin{manip}
        Filtrer une solution saturée,
        ajouter du solide.
        Définir $Q$, tracer un diagramme d'existence.
    \end{manip}

    \subsection{La solubilité}

    Définir, donner des exemples.
    Calculer $s$ dans le solvant utilisé dans la manip du début, et dans l'eau.

\section{Déplacement d'équilibres de solubilité}

    Lois de modération.

    \subsection{Le potentiel hydrogène}

    Acide benzoïque,
    manip qualitative (fonctionne mal),
    expression des équilibres.

    \subsection{La température}

    Dans l'eau~:
    \begin{itemize}
        \item $\ce{KNO3}$~: $\pdv{s}{T} > 0$
        \item $\ce{CaCO3}$~: $\pdv{s}{T} < 0$
        \item $\ce{NaCl}$~: $\pdv{s}{T} \approx 0$
    \end{itemize}

    Intéret pour la recristallisation~: parler des impuretés.

    \subsection{Effet d'ion commun}

    Marche bien avec \ce{NaCl} et \ce{HCl} dans l'eau.
    Calcul de $s$ dans ces conditions.
    Retour sur $K_s = \cst$, alors que $s$ pas $\cst$.
